美中貿易戰真的是「兩敗俱傷」？關稅真的是「美國人民買單」？

美中貿易戰從去年打到今天，川普一共對共匪出手了四次，每加碼一次就會有人跳出來批評，說增加關稅會是兩敗俱傷，他們特別針對美國大眾進行洗腦，最普遍的說詞就是川普對中國加的關稅，最後要由美國消費者負擔，但事實真的是這樣嗎？

認真的日經新聞拿了幾分貿易戰開打以來的數據資料去做了分析，得出了把這種「兩敗俱傷」論、「關稅由美國人民負擔」論、「美國物價要大漲了」論打臉的結論：
１、就從最後一個「美國物價要大漲了」開始打臉。這個不用跑資料分析，單看數據表現就知道，美國物價根本沒漲，最近一次統計，上個月美國消費者物價成長只有2％，表現極為安定正常，甚至比去年六月（2.9%）第一波關稅發動之前還低。而且看過去一整年的動態，美國消費者物價指數表現得再穩定也不過了，到底大漲在哪裡？

２、至於「關稅由美國人民買單」這點，要打臉也是超簡單！第一個看看中國的「生產者物價指數（PPI）」，白話來說就是生產者的「出廠價格」的平均變化指數，這個若比對美中貿易戰開打前後的數據就知道不得了！六月第一波關稅開打前，中國的PPI還有4.7%，但川普一開戰中國的PPI就掉到只剩下0.9%。這個說明了什麼？中國廠商的出廠價格幹嘛暴跌？答案很間單，因為關稅他們中國人自己吸收了。

但是中國那麼偉大，怎麼中國製造商得自行吸收關稅、為什麼不能叫美國消費者埋單呢？這個答案拿韓市長的眼睛來想都知道，在於美中兩國的貿易結構：中國銷往美國市場的製品競爭力低又好取代，一被加了關稅成本就暴增，不然你中國廠商就自認倒霉自行降價吸收，否則人家馬上轉單跟東協南亞拉美開發中國家買去。這種在經濟學上叫做「價格彈性」，日經拿了兩份資料來跑分析，證實至今為止被美國加關稅的中國商品清單中，有七成的商品承擔漲價的能力虛弱。

３、所以也就連到最後一個「美中會打到兩敗俱傷」論點，假的！至少至今為止的數據表現，都是中國被暴打。為什麼呢？很簡單，川普出手抬關稅，每一次都是經過精算後才手術刀式精準出手，先漲對美國市場影響小的，再漲對美國市場影響大的；先漲可取代性高的中國商品，再漲可取代性低的中國商品。至於這段時間，就是讓美國終端市場有足夠的餘裕去轉單找其他國家供貨，宏觀來看更是全球各種商品供應鏈的大調整。

至於中國報復拿美國農產品關稅來開刀呢？不好意思，今天的美國這個世界霸權，他的出口貿易除了賣飛機軍火以外就是農產品，農產品附加價值那麼低怎麼可能撐得起一個世界霸權？

很抱歉，美國強大的秘訣從來就不是貿易！

結論：川普的推特沒有豪洨，他的貿易團隊強到爆炸。

（圖：Buy American! And Good Time Will Come Thru.）

＃向美國南方州廣大的農民愛國者致敬
＃天佑美國順便佑台灣
#BUYAMERICAN

廢老仲停留緊廿年前「中國係世界工廠」呢個過時嘅思維，製造業其實晨早已經搬離晒大陸

贏國又成地精

都是中國被暴打，咁就改名啦，叫貿易制裁。

係有班人係到選擇性失明既姐

五毛散退

支那四大發明： 含 吹 奶 啜

係貿易屠殺

咁仲傾咩?